%========================================================================
% Modelo para elaboracao de textos academicos: TCC, dissertacoes e teses
% Elaborado pelo GISIS - Grupo de Imageamento Sismico e Inversao Sismica.
%========================================================================
\begin{agradecimentos}
    \fonteAgradecimentos 
    
	Eu gostaria de agradecer à Universidade Federal Fluminense pelo espaço concedido para a pesquisa, pela infraestrutura fornecida e pela iniciativa de eventos culturais e sociais implantados. 
	
	Obrigado ao Programa de Pós-Graduação em Dinâmica dos Oceanos e da Terra (PPGDOT) pela dedicação no processo seletivo e administração das disciplinas oferecidas. 
	
	Obrigado ao Grupo de Imageamento Sísmico e Inversão Sísmica (GISIS) pelas ideias compartilhadas, pelas vivências em grupo e por toda infraestrutura oferecida para o desenvolvimento deste trabalho. 
	
	Obrigado ao projeto de pesquisa e desenvolvimento "sísmica de refração para monitoramento de reservatório do pré-sal", gerenciado pela empresa SHELL Brasil em parceria com a Agência Nacional do Petróleo (ANP nº 21727-3) que financiou a minha bolsa de mestrado. 
	
	Obrigado aos meus orientadores pelas conversas e ajudas ao longo da minha jornada acadêmica. 
	
	Obrigado aos membros externos e internos da banca que avaliaram este trabalho com zelo e dedicação. 
	
	Agradeço a minha família pelo apoio financeiro no início da minha jornada do mestrado e concluindo com o apoio emocional para o término da minha pesquisa. 
	
	Agradeço às pessoas que mantiveram contato comigo desde o início até a finalização da minha jornada, que me possibilitaram ter bem estar social durante o desenvolvimento dos experimentos até a escrita e apresentação deste trabalho.         
    
\end{agradecimentos}