%========================================================================
% Modelo para elaboracao de textos academicos: TCC, dissertacoes e teses
% Elaborado pelo GISIS - Grupo de Imageamento Sismico e Inversao Sismica.
%========================================================================
\chapter{Introdução}
\label{ch:introducao}

Problemas físicos podem ser formulados matematicamente e estimados a partir de soluções numéricas computacionais. A precisão das soluções estimadas é essencial para garantir uma boa representatividade do fenômeno físico. O método sísmico de exploração parte da deflagração artificial de ondas mecânicas e a amplitude da oscilação dessas ondas é registrada por sensores na superfície, em aquisições \textit{onshore} e \textit{offshore}, ou no fundo marinho, em aquisições \textit{offshore} permanentes. Para simular numericamente a propagação de ondas, simplificações do meio são necessárias. Duas delas são a equação da onda para meios acústicos de densidade constante ou a equação do raio. Em estudos tomográficos com aproximação de meios isotrópicos, a simplificação por raios se propagando perpendicularmente à frente de onda é utilizada gerando resultados rápidos pois a solução das equações do raio é barata computacionalmente \cite{zhang1998nonlinear}. Contudo, com o avanço computacional, simplificações robustas da forma de onda se tornam viáveis como a simplificação por equação eikonal. \citeonline{hogan2007ray} apresentam as vantagens da aplicação entre a equação do raio e a equação eikonal em meios de altos contrastes de velocidade. \citeonline{balkaya2010comparison} apresentam que a inversão tomográfica baseada na equação do raio não consegue recuperar informações contrastantes como a inversão com o núcleo da equação eikonal.  

Atualmente há crescente necessidade de estimativa de propriedades elásticas a partir dos levantamentos sísmicos permanentes utilizando \textit{Ocean Bottom Nodes}. \citeonline{lopez2020refraction} utilizaram ondas refratadas para monitoramento de reservatório aplicando uma geometria vantajosa com largos afastamentos entre fonte e receptor em formato circular. Outras linhas de pesquisa utilizando esse mesmo tipo de geometria de aquisição se consolidaram como o trabalho de \citeonline{costa2020understanding}, que utiliza a equação da onda para verificar a iluminação no reservatório, e o de \citeonline{da2022klein}, que verifica as implicações de um meio com densidade variável no dado sísmico. As análises anteriores foram realizadas ou por equação do raio, onde o modelo necessita ser suavizado para o funcionamento estável do método, ou por equação da onda completa, onde o custo computacional é elevado. A equação eikonal é a forma intermediária para calcular a trajetória cinemática das ondas refratadas, com baixo custo computacional em relação à equação da onda e podendo ser aplicada em modelos de altos contrastes de velocidade, bastando saber se a representação numérica do fenômeno é fidedigna. 

Com base na contextualização, o objetivo desde trabalho é mostrar a precisão e performance computacional de três métodos numéricos que resolvem a equação eikonal e seus efeitos quando aplicados como o núcleo de uma inversão tomográfica clássica. O método de \citeonline{podvin1991finite} foi escolhido por estar consolidado na literatura, a formulação de \citeonline{jeong2008fast} é pouco explorada em geociências, porém, é desenvolvida para resolver os problemas de forma eficiente computacionalmente utilizando computação paralela e a formulação de \citeonline{noble2014accurate} é desenvolvida para ser precisa, então, este trabalho se propõe a avaliar essas formulações em precisão e performance. O \textit{Fast Iterative Method} \cite{jeong2008fast} foi desenvolvido empiricamente para substituir o \textit{Fast Marching Method} \cite{sethian19993} já consolidado. O \textit{Fast Sweeping Method}, originalmente de \citeonline{zhao2005fast}, recebe novos operadores precisos com a formulação de \citeonline{noble2014accurate} e pode ser paralelizado em placas gráficas com a formulação de \citeonline{detrixhe2013parallel}.
 
No capítulo de revisão bibliográfica, os conceitos base são apresentados como a modelagem sísmica para meios acústicos de densidade constante, a equação eikonal, uma opção de equação analítica para validar os resultados da onda refratada, os métodos numéricos explorados e os conceitos de inversão tomográfica. Outro tópico incluído nesse mesmo capítulo é a formulação para a obtenção do dado observado da tomografia, onde uma metodologia de seleção automática das primeiras chegadas é apresentada. No capítulo de metodologia, os experimentos numéricos são apresentados, validando os tempos de trânsito gerados pela solução da equação eikonal em comparação com a equação analítica em modelos simples e complexos. O esquema de inversão tomográfico é apresentado mostrando a confecção dos modelos sintéticos desenvolvidos, a geometria empregada, o dado sintético gerado e a configuração das etapas de recuperação dos modelos. No capítulo de resultados, as tabelas com os tempos de execução dos métodos são apresentadas, os resultados de precisão e os modelos recuperados da tomografia são ilustrados. No capítulo de discussões, duas análises são realizadas, em relação à precisão e performance e em relação aos resultados da tomografia. Por fim, no capítulo de conclusão, o melhor método numérico estudado é evidenciado, os efeitos de um cálculo impreciso dos tempos na tomografia são comentados e os trabalhos futuros são mencionados.

